\chapter{Entwicklung des Reifegradmodells für Code-Qualität}

Für die Entwicklung des Reifegradmodells wird der in \ref{maturity-model-developing} vorgeschlagene Entwicklungsprozess von de Bruin et al. angewendet \cite{de_bruin_understanding_2005}.
Allerdings werden im Rahmen dieser Arbeit lediglich die Stufen bis \textit{Test} behandelt, da die Schritte \textit{Deployment} und \textit{Maintain} erst dann relevant werden, wenn ein Reifegradmodell fertig und bereit zum Einsatz ist.
In dieser Arbeit wird allerdings lediglich ein mögliches Modell vorgeschlagen, dieses wird noch nicht ausgerollt.
Ein Ausrollen des Modells wäre allerdings in Zukunft denkbar.
Weiter sollen die in \ref{maturity-model-design-principles} vorgeschlagenen Design-Prinzipien von Pöppelbuß und Röglinger von dem Modell erfüllt werden \cite{poppelbus_what_2011}.
Die Ausnahme hierbei stellen die Design-Prinzipien dar, welche mit der Entscheidungsfindung zusammenhängen.
Diese sind von den Autoren auf Modelle bezogen, welche Geschäftsprozesse bewerten sollen.
Da sich das zu entwickelnde Modell mit Code-Qualität befasst, finden diese Prinzipien keine Anwendung.

\section{Scope}
Zunächst muss das Scope des Modells bestimmt werden.
Das zu entwickelnde Modell behandelt zwar mit Code-Qualität ein allgemeines Thema, welches in der gesamten Softwareentwicklung von Relevanz ist, allerdings soll das spezifische Modell mit einem Fokus auf die Softwareentwicklung innerhalb des Chapter für Software-Engineering in der Deutschen Telekom Technik GmbH. entwickelt werden.
Daher ist der Fokus des Modells domänenspezifisch, nicht allgemein.

Die Entwicklung des Modells wird primär anhand akademischer Literatur durchgeführt.
In der Testphase des Modells wird allerdings insbesondere dessen praktische Anwendbarkeit und Relevanz getestet.
Die Stakeholder der Entwicklung sind somit sowohl akademischer Natur als auch die Anwender des Modells.

\section{Design}
Das Modell soll angewendet werden, um eine bessere Art der Bewertung für Code-Qualität zu etablieren und den Bewertungsmaßstab für Code-Qualität über verschiedene Projekte zu vereinheitlichen.

Das Publikum des Modells ist interner Natur.
Es soll den anwendenden Teams einen Überblick über die Qualität ihrer Codebasis geben und ihnen einen klaren Weg aufzeigen, diese zu verbessern.
Weiter soll es dem Management und internen Kunden ein Bild über die Qualität des Codes verschaffen.

Die Anwendung soll per Eigenbewertung erfolgen. 
Die jeweiligen Teams sollen mittels eines Assessments ihren eigenen Sourcecode anhand des Reifegradmodells bewerten können.
In die Anwendung des Modells ist primär das Team selbst involviert.
Das Modell soll die Code-Qualität innerhalb des Chapters für Software-Engineering nachhaltig verbessern und als anschauliche Bewertung für Stakeholder dienen.
Die Motivation für die Anwendung des Modells ist hierbei eine interne Anforderung.

Die Respondents für das Modell sind die Entwickler der anwendenden Teams, da diese die primäre Verantwortung für die Qualität des Codes tragen.
Das Management zählt ebenfalls zu den Respondents, da dieses die Rahmenbedingungen für die Softwareentwicklung schafft, etwa durch das Bereitstellen von Tools oder durch zeitliche Anforderungen, welche die Qualität des Codes indirekt beeinflussen können.

Die Application des Modells beschränkt sich auf eine Entität und einen Bereich.
Es wird ausschließlich die Qualität des Codes bewertet.
Die Bewertung findet auf einer eindimensionalen Skala statt.

In der Anwendungsdomäne kommen ausschließlich moderne objektorientierte Programmiersprachen wie Java zum Einsatz.

Für die Entwicklung des Modells könnte man auf die Bottom-Up-Herangehensweise setzen, da die Maßstäbe für hohe Code-Qualität weit verbreitet und klar definiert sind.
Allerdings sind Abstufungen in der Code-Qualität nicht klar definiert.
Es wird meist lediglich von \enquote{schlechtem} bzw. von \enquote{gutem} Code gesprochen, Zwischenstufen sind allerdings selten definiert.
Daher rührt auch ein Problem, welches durch ein Reifegradmodell für Code-Qualität behoben werden soll.
Häufig wird die Code-Qualität lediglich durch ein statisches Analysetool bewertet, welches die Gesamtqualität meist gar nicht oder nur anhand eines universellen Scores darstellt.
Was nicht dargestellt wird ist, welcher Aspekt der Code-Qualität am dringensten behandelt und verbessert werden muss.
So könnte eine Codebasis etwa sehr gut lesbar, aber sehr schlecht testbar oder sehr ineffizient sein.
Kernaufgabe der Entwicklung ist also, sinnvolle Stufen zu definieren, welche Code-Qualität einerseits auf einer progressiven Skala bewertet und andererseits einen klaren Weg darstellt, um eine bessere Code-Qualität zu erreichen.
Aus diesem Grund wird in dieser Arbeit die Top-Down-Herangehensweise gewählt.

\section{Populate}
\subsection{Stufen}
Wie im vorherigen Schritt beschrieben, wird in dieser Arbeit das Modell mittels der Top-Down-Herangehensweise erstellt.
Zunächst müssen also die Stufen des Modells definiert werden.

\paragraph*{Stufe 0} eines Reifegradmodells beschreibt den Initialzustand der zu bewertenden Sache.
Im Falle der Code-Qualität beschreibt diese Stufe eine Codebasis, welche grundlegende Kriterien für hochqualitativen Code nicht erfüllt.
Das heißt allerdings nicht, dass eine Codebasis auf Stufe 0 gar keine Kriterien der Code-Qualität erfüllt, allerdings sind diejenigen Kriterien nicht erfüllt, welche die Basis für eine hohe Qualität darstellen.
Diese Stufe wird als \textit{Initial} bezeichnet.

\paragraph*{Stufe 1} des Reifegradmodells stellt die grundlegende Voraussetzung dar, um eine hohe Code-Qualität sicherzustellen.
Der Lifecycle eines typischen Softwareprojekts besteht zu 70\% aus Wartung.
Das Lesen von Sourcecode beansprucht bei der Wartung am meisten Zeit \cite{boehm_software_2001}\cite{aggarwal_integrated_2002}\cite{buse_learning_2010}\cite{rugaber_use_2000}\cite{deimel_uses_1985}.
Daher sollte der grundlegende Anspruch an eine gute Codebasis sein, dass diese beim Lesen für einen Menschen einfach zu umfassen und zu verstehen ist.
Grundlegende Voraussetzung dafür ist die linguistische Lesbarkeit des Codes, welche beschreibt, wie gut ein Entwickler einen abgegrenzten Teil einer Software verstehen kann.
Daher stellt diese Stufe den Zustand dar, in welchem alle Teile einer Software bei isolierter Betrachtung als lesbar gelten.
Diese Stufe wird als \textit{Linguistisch lesbar} bezeichnet.

\paragraph*{Stufe 2} des Modells baut auf der Voraussetzung der linguistischen Lesbarkeit auf und erweitert diese um die architekturelle Lesbarkeit.
Auf dieser Stufe ist der Code nicht mehr nur bei isolierter Betrachtung der Teile einer Software lesbar, sondern die Software ist als Ganze lesbar und verständlich.
Eine verständliche Code-Basis ist für einen Entwickler mit geringem Aufwand hinsichtlich der Konstrukte, des Aufbaus und der Strukturen zu verstehen, was direkt zu einem niedrigeren Wartungsaufwand führt.
Diese Stufe wird als \textit{Architekturell lesbar} bezeichnet.

Beide Stufen sind eng miteinander verwandt, da sie mitunter den gleichen Aspekt der Code-Qualität abbilden: die Verständlichkeit (\ref{code-quality-understandability}).
Dennoch werden die linguistische und die architekturelle Lesbarkeit in dieser Arbeit getrennt betrachtet.
Eine getrennte Betrachtung ist sinnvoll, da beide Stufen zwar das gleiche Ziel, allerdings auf verschiedenen Abstraktionsebenen verfolgen.
Die linguistische Lesbarkeit ist bei jeder Veränderung der Codebasis von Bedeutung, da sie auf der Ebene des reinen Code-Schreibens stattfindet, etwa wie ein Entwickler Variablen und Funktionen benennt, oder ob und wie er seinen Code Kommentiert.
Die architekturelle Lesbarkeit hingegen findet, wie der Name bereits beschreibt, auf der Ebene der Software-Architektur statt.
Sie wird etwa beeinflusst durch das Wesen und die Verwendung von Werkzeugen wie Klassen und Interfaces.
Die linguistische Lesbarkeit bildet die Basis für die architekturelle Lesbarkeit.
Ein architekturell lesbarer Code muss zwingend immer auch linguistisch lesbar sein, ein linguistisch lesbarer Code muss allerdings nicht zwingend auch eine saubere, lesbare Architektur aufweisen.
Da architekturell lesbarer Code aufgrund seiner sauberen Architektur verständlich ist, umfasst er auch teilweise den Aspekt der Wiederverwendbarkeit (\ref{code-quality-reuseability}), da dieser auf einer architekturellen Ebene eng mit der Verständlichkeit verwandt ist.

\paragraph*{Stufe 3} des Modells beschreibt den Zustand, an dem alle Komponenten einer Software so gestaltet sind, dass sie ohne erheblichen Aufwand verändert und wiederverwendet werden können.
Diese Stufe findet fast ausschließlich auf einer architekturellen Ebene statt und bildet das Attribut der Wiederverwendbarkeit (\ref{code-quality-reuseability}) ab.
Sie umfasst all diejenigen architekturellen Merkmale, die die Wiederverwendbarkeit der Komponenten einer Software steigern, ohne dabei nennenswerten Einfluss auf die Verständlichkeit derselben zu nehmen.
Diese Stufe wird als \textit{Wiederverwendbar} bezeichnet.

\paragraph*{Stufe 4} des Modells beschreibt den Zustand, an dem die Software hinsichtlich ihrer Komplexität optimiert ist.
Sie bildet das Attribut der Komplexität (\ref{code-quality-complexity}) ab, in Teilen allerdings auch das der Testbarkeit (\ref{code-quality-testability}).
Diese Stufe wird als \textit{Optimiert} bezeichnet.

\paragraph*{Testbarkeit}
Das Attribut der Testbarkeit wird in diesem Modell nicht als gesonderte Stufe abgebildet.
Die Testbarkeit einer Software hängt maßgeblich von deren Lesbarkeit und Komplexität ab, welche bereits in gesonderten Stufen behandelt werden \cite{chidamber_metrics_1994}\cite{rosenberg_software_1995}.
In diesem Modell wird die Annahme getroffen, dass lesbarer Code mit geringer Komplexität inhärent auch als testbar gilt.


\subsection{Merkmale der Stufen}
Nachdem im vorherigen Schritt die Stufen des vorgeschlagenen Modells festgelegt wurden, müssen diese nun mit Inhalt befüllt werden.
Hierzu werden den Stufen bestimmte Merkmale zugeordnet, die vorliegen müssen, damit die Codebasis mit der korrespondierenden Stufe bewertet werden kann.
Eine zentrale Anforderung an diese Inhalte ist, dass diese sprachlich agnostisch sind, also nicht an die Verwendung einer speziellen Programmiersprache gekoppelt sind.

\subsubsection*{Stufe 0 - Initial} \label{dev:stufe0}
Stufe 0 des Modells bildet den Initialzustand ab.
Diese Stufe gilt als erfüllt, wenn nicht alle Merkmale der nachfolgenden Stufe 1 erfüllt sind.

\subsubsection*{Stufe 1 - Linguistisch lesbar} \label{dev:stufe1}
\paragraph*{Styleguides}
Für die Lesbarkeit von Code werden häufig Styleguides für die jeweils verwendete Programmiersprache referenziert, etwa der Google Java Styleguide für die Programmiersprache Java. \cite{noauthor_google_nodate}
Ein Styleguide, häufig auch Coding Guidelines, Coding Standards oder Coding Conventions genannt, ist ein Dokument, welches bestimmte Regeln bezüglich des Stils von Sourcecode enthält und von allen Entwicklern eines Projektes umgesetzt werden soll.
Styleguides stellen somit sicher, dass eine Codebasis, an welcher mehrere Entwickler parallel arbeiten, einen durchgehend konsistenten und homogenen Stil aufweist, welcher sich nicht von Entwickler zu Entwickler unterscheidet.
Ein Styleguide umfasst Code-bezogene Attribute wie Einrückung, vertikales Alignment, Variablen-Benennung oder Kommentare, kann sich allerdings auch auf andere Eigenschaften beziehen, wie etwa die Bennennung von Assets oder die Ordnerstruktur. \cite{nice_what_2019}
Die Verwendung von Stylguides ist elementar für die Lesbarkeit einer Codebasis \cite{dos_santos_impacts_2018}.

Einige Inhalte von Styleguides werden in dieser Arbeit separat betrachtet, etwa die Benennung von Variablen.
Liegen hier Konflikte zwischen dem gewählten Styleguide und dem Reifegradmodell vor, so ist die Regelung des Reifegradmodells als wichtiger zu bewerten.
Dem liegt zugrunde, dass ein Styleguide den spezifischen Stil für eine Programmiersprache vorgibt, welcher nicht durch dieses Modell vorgegeben werden kann, da das Reifegradmodell hinsichtlich Programmiersprachen agnostisch sein muss.
Die Regelungen, welche in diesem Reifegradmodell festgelegt werden, sind allerdings als universal und unabhängig der Sprache zu betrachten.

\textbf{\textit{Regeln für die Verwendung von Styleguides.}}
In der Entwicklung sollte stets ein einheitlicher, gängiger Styleguide für die verwendete(n) Programmiersprache(n) verwendet werden.


\paragraph*{Aussagekräftige Namen} \label{ref:stufe1_namen}
Etwa 70\% eines Sourcecodes bestehen aus benannten Variablen, Funktionen, Argumenten oder anderen benennbaren Bezeichnern \cite{deissenboeck_concise_2006-1}.
Die Benennung von Bezeichnern ist somit alleine schon aufgrund der Quantität dieser ein integraler Bestandteil der Qualität einer Codebasis.
So zeigt etwa eine Studie von Butler et al., dass schlecht benannte Bezeichner die Qualität einer Codebasis wesentlich beeinträchtigen  \cite{butler_relating_2009}.

Für die Benennung von Bezeichnern werden in diesem Modell die folgenden Regeln festgelegt, welche von Deissenboeck und Pizka definiert wurden: \cite{deissenboeck_concise_2006-1}

\textbf{Namen müssen konsistent sein.}
Konsistent heißt in diesem Kontext, dass bei der Benennung von Bezeichnern keine Homo- oder Synonyme verwendet werden.

Homonyme sind Wörter, welche mehrere Bedeutungen aufweisen.
Im Kontext der Programmierung sind Homonyme diejenigen Namen, welche mehrere Konzepte bezeichnen.

Sei $C$ die Menge aller Konzepte in einem Programm, $N$ die Menge aller Namen und $R$ die Relation zwischen Namen und Konzepten.
Ein Name $n \in N$ ist ein Homonym, wenn $\vert C_{n} \vert > 1$ wo $C_{n} = \{c \in C : (n, c) \in R\}$.

Homonyme sind in der Programmierung problematisch, da ein Entwickler beim Lesen eines Namens diesen nicht einem spezifischen, sondern mehreren Konzepten zuordnet, und zunächst anderweitig herausfinden muss, auf welches spezifische Konzept sich der Name bezieht.

Synonyme sind mehrere verschiedene Wörter, welche die gleiche Bedeutung aufweisen.
Sie sind also das Gegenteil eines Homonyms.
Im Kontext der Programmierung sind Synonyme diejenigen verschiedenen Namen, welche das gleiche Konzept bezeichnen.

Die Namen $n, m \in N$ sind dann Synonyme, wenn $C_{n} \cap C_{m} \neq 0$.

Synonyme sind problematisch, da durch sie die Gesamtmenge aller Namen $N$ erhöht wird und die Relation $R$ dadurch unnötig erweitert wird.
Sind neben Synonymen auch Homonyme vorhanden, so steigert sich der Aufwand für den Programmierer massiv.
Sei $S_{n}$ die Menge aller Synonyme, so muss der Entwickler alle Konzepte in
\begin{displaymath}
    M_{n} = \bigcup\limits_{m \in S_{n}} C_{m}
\end{displaymath}
in Betracht ziehen.

\textit{Deissenboeck und Pizkas Definition von Konsistenz.}
Ein Namenssystem aus $C, N, R$ gilt als konsistent, wenn $R \subseteq N \times C$ eindeutig zuordenbar ist. Es ist definiert:
\begin{displaymath}
    n: C \to N
\end{displaymath}
wobei $n(c)$ der eindeutige Name des Konzepts $c$ ist.

\textbf{Namen müssen prägnant sein.}
Um Prägnanz zu definieren, führen Deissenboeck und Pizka den Operator $\sqsubset$ ein, um die Teilmenge einer Menge von Konzepten $C$ nach ihrer Abstraktion zu ordnen.
So gilt etwa
\begin{displaymath}
    permutation \sqsubset transformation
\end{displaymath}
da eine Permutation zwar stets auch eine Transformation ist, allerdings nicht jede Transformation auch eine Permutation ist.
In der Linguistik wäre demnach eine Permutation ein \textit{Hyponym} einer Transformation und eine Transformation ein \textit{Hypernym} einer Permutation.
Um als \textit{prägnant} zu gelten, muss ein Name zunächst \textit{korrekt} sein.
Sei $P$ die Menge aller Programmelemente und $i$ die Zuordnung von Programmelementen zu ihren Bezeichnern
\begin{displaymath}
    i: P \to N
\end{displaymath}
Weiter seien $[c]$ und $[p]$ die Semantik eines Konzepts bzw. Programmelements $c \in C$ im Sinne ihrer Bedeutung.

\textit{Deissenboeck und Pizkas Definition von Korrektheit.}
Sei $p \in P$ ein Programmelement und $c \in C$ das dadurch implementierte Konzept, sodass $[p]=[c]$.
Der Bezeichner $i(p)$ gilt als korrekt, wenn folgendes zutrifft:
\begin{displaymath}
    i(p) \in \{n(c') : c' \in C \wedge c' \sqsupseteq c\}
\end{displaymath}
Diese Definition stellt sicher, dass ein Programmelement $p$, welches das Konzept $c$ implementiert, auch mit dem Namen von $c$ oder einem Hypernym dessen benannt wird.
Allerdings schließt diese Definition lediglich aus, dass ein Programmelement nicht falsch, d.h. mit einem Namen, der das implementierte Konzept falsch oder gar nicht beschreibt, benannt wird.
Um als \textit{prägnant} zu gelten, muss weiter ausgeschlossen werden, dass Hypernyme verwendet werden, wenn ein geeignetes Hyponym das Programmelement beschreiben kann.

\textit{Deissenboeck und Pizkas Definition von Prägnanz.}
Sei $p \in P$ ein Programmelement und $c \in C$ das dadurch implementierte Konzept, sodass $[p]=[c]$.
Der Bezeichner $i(p)$ gilt als prägnant, wenn folgendes zutrifft:
\begin{displaymath}
    i(p) = n(c)
\end{displaymath}
Dieser Definition nach ist ein Bezeichner für ein Programmelement dann prägnant, wenn er den exakt dem Namen des implementierten Konzepts entspricht.

\textbf{\textit{Regeln für die Benennung von Bezeichnern.}}
Bei der Benennung von Bezeichnern sind Homo- sowie Synonyme untersagt, ein Name bezeichnet stets ein Konzept und ein Konzept wird stets von einem Namen bezeichnet.
Ein Name für einen Bezeichner ist so zu wählen, dass er das unterliegende Konzept, welches durch das zu bezeichnende Programmelement implementiert wird, beschreibt.


\paragraph*{Kommentare} \label{ref:stufe1_kommentare}
Robert C. Martin beschreibt Kommentare als einen Weg, \enquote{unsere Unfähigkeit [auszugleichen], uns in unserem Code klar auszudrücken}\cite{martin_clean_2013}.
Sie sind ein Weg, einen Code-Abschnitt näher zu beschreiben, ohne dabei Einfluss auf den Code selbst zu nehmen.
Kommentare sind somit ein Hilfsmittel, um etwa die Absicht des Autors besser verstehen zu können, sie sind allerdings auch unabhängig von der tatsächlichen Logik eines Programms.
Dies führt in einem realistischen Lebenszyklus eines Programms zu Problemen.
Wird die Logik eines Programms verändert, so ist aus dieser veränderten Logik weiterhin ihre Funktionsweise abzulesen, da sie eben diese inhärent beschreibt.
Auf Kommentare hingegen trifft dies nicht zu.
Wird ein kommentierter Sourcecode-Abschnitt verändert, so ist darauf zu vertrauen, dass der Kommentar ebenfalls angepasst wird.
Dies stellt einen zusätzlichen Wartungsaufwand dar und wird häufig nicht umgesetzt.
Ein ungenauer oder falscher Kommentar ist nicht lediglich unbrauchbar, sondern für den Leser meist verwirrend, da er falsche Annahmen über die Funktionsweise einer Logik hervorruft, welche erst durch ein genaues Studium der unterliegenden Logik berichtigt werden können.
Wie \ref{lst:falsch_kommentierter_code} zeigt, verwirrt eine falsche Beschreibung der Funktion den Leser.
Erst durch das Lesen und Verstehen der Logik selbst kann das Wissen über deren Funktion erlangt werden.
\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Falsch kommentierter Code]Falsch kommentierter Code},label=lst:falsch_kommentierter_code]
    // Prints the sum of a list of integers
    public double f(List<Integer> numbers) {
        int sum = numbers.stream()
            .mapToInt(Integer::intValue)
            .sum();
        return sum / numbers.size();
    }
\end{lstlisting}
Entsprechend ist lesbarer Code stets einem Kommentar zu bevorzugen. \cite{martin_clean_2013}

Martin nennt allerdings auch Ausnahmen, in welchen ein Kommentar notwendig oder vorteilhaft sein kann.

\textit{Juristische Kommentare.} Kommentare, welche juristisch notwendig sind, etwa Copyright- oder Autorenvermerke am Anfang einer Quelldatei.

\textit{Informierende Kommentare.} Kommentare, welche grundlegende Informationen mitteilen, wenn dies nicht durch bessere Benennung von Bezeichnern oder anderweitige Refactorings zu bewerkstelligen ist.

\textit{Erklärung der Absicht.} Kommentare, welche die Gründe hinter einer Entscheidung erläutern, welche ohne diesen Kommentar für einen Leser schwer nachvollziehbar wären.

\textit{Klarstellungen.} Kommentare, welche die Bedeutung eines Arguments oder Rückgabewerts besser verständlich machen, wenn der klarzustellende Code nicht verändert werden kann.

\textit{Warnungen vor Konsequenzen.} Kommentare, welche andere Programmierer vor schwer vorhersehbaren Konsequenzen warnen.

\textit{TODO-Kommentare.} Kommentare, welche abzuarbeitende Aufgaben beschreiben, die nicht unverzüglich erledigt werden können.

\textit{Verstärkungen.} Kommentare, welche die Bedeutung eines Teils eines Sourcecodes unterstreichen, welcher andernfalls als unbedeutend angesehen werden könnte.

\textit{Javadocs in öffentlichen APIs.} Kommentare, welche Informationen über Funktion, Argumente, Rückgabewerte und Exceptions in öffentlichen APIs liefern, etwa Javadoc-Kommentare.
Diese Ausnahme gilt explizit für \textbf{öffentliche APIs}, etwa in Bibliotheken.

\textbf{\textit{Regeln für die Verwendung von Kommentaren.}}
Lesbarer Code ist stets kommentiertem Code zu bevorzugen.
Code ist stets so zu schreiben, dass er ohne Kommentare, welche keine der genannten Ausnahmen darstellen, lesbar ist.

\paragraph*{Funktionen} \label{ref:stufe1_funktionen}
Das Design von Funktionen ist elementar, um verständlichen Code ohne erklärende Kommentare schreiben zu können.
Funktionen sind ein Weg, in sich schlüssige Logik zu extrahieren und diese zu benennen.
Wie in \ref{ref:stufe1_namen} beschrieben, sollte die Benennung einer Funktion deren Logik beschreiben.
So lässt sich erkennen, was genau eine Funktion bezweckt, ohne direkt deren Inhalt zu kennen.
In dieser Arbeit werden für das korrekte Design von Funktionen einige der Kriterien von \textcite{martin_clean_2013} verwendet.

\textit{Kleine Funktionen.}
Funktionen sollten möglichst klein sein.
Eine exakte Angabe, wie groß eine Funktion sein darf, ist nicht möglich und stark von der Programmiersprache abhängig, allerdings lassen sich einige Regeln für kleine Funktionen definieren.
So sollte eine ausreichend kleine Funktion niemals tiefere Verschachtlung aufweisen, die maximale Einrückungstiefe ist auf 2 begrenzt.
Weiter sollte Logik innerhalb von Kontrollstatements wie \textit{if} oder \textit{while} stets in eigene Funktionen ausgelagert und durch deren Aufruf ersetzt werden.
Eine Ausnahme bilden \textit{switch}-Anweisungen, welche separat reglementiert sind.
Da diese Regel sehr subjektiv ist und je nach verwendeter Sprache variiert, wird diese nicht in die Merkmale der Stufe 1 des Reifegradmodells übernommen.
Dennoch sollten sich Entwickler an diese Regel halten und sie entsprechend der technischen Möglichkeit anwenden.

\textit{Funktionen sollen eine Aufgabe erfüllen.}
Ähnlich der Unix-Philosophie sollten auch Funktionen innerhalb einer Codebasis genau eine Aufgabe und diese Aufgabe gut erfüllen \cite{mcilroy_unix_1978}.
Eine Funktion erfüllt dann genau eine Aufgabe, wenn sie nur diejenigen Schritte ausführt, welche eine Abstraktionsebene unter dem im Namen der Funktion ausgedrückten Zweck liegen \cite{martin_clean_2013}.

Im Beispiel \ref{lst:mehrere_aufgaben_funktion} erfüllt die Funktion \textit{calculateAverageOfList} mehrere Aufgaben.
Die Funktion lässt sich wie folgt in Worte fassen:
\textit{Um den Durchschnitt einer Liste aus Integern zu berechnen, werden zunächst alle Elemente der Liste summiert und anschließend durch die Länge der Liste geteilt.}
Das Summieren der Liste liegt hierbei mehr als eine Abstraktionsebene unter dem im Namen beschriebenen Zweck, und sollte somit ausgelagert werden, wie in Beispiel \ref{lst:eine_aufgabe_funktion}.

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Mehrere Aufgaben in einer Funktion]Mehrere Aufgaben in einer Funktion},label=lst:mehrere_aufgaben_funktion]
    public double calculateAverageOfIntegerList(List<Integer> numbers) {
        int sum = numbers.stream()
            .mapToInt(Integer::intValue)
            .sum();
        return sum / numbers.size();
    }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Genau eine Aufgabe pro Funktion]Genau eine Aufgabe pro Funktion},label=lst:eine_aufgabe_funktion]
    public double calculateAverageOfIntegerList(List<Integer> numbers) {
        return sumOfAllElementsInList(numbers) / numbers.size();
    }

    public int sumOfAllElementsInList(List<Integer> numbers) {
        return numbers.stream()
            .mapToInt(Integer::intValue)
            .sum();
    }
\end{lstlisting}


\textit{Funktionen dürfen nur eine Abstraktionsebene aufweisen.}
Bedingung dafür, dass Funktionen jeweils immer genau eine Aufgabe erfüllen ist, dass sie jeweils nur eine Abstraktionsebene aufweisen.
Die Funktion in Beispiel \ref{lst:mehrere_abstraktionsebenen_funktion} weißt mehrere Abstraktionsebenen und somit Aufgaben auf. Die Funktion lässt sich wie folgt in Worte fassen:
\textit{Um den Durchschnitt der ersten N Elemente einer Liste aus Integern zu berechnen, muss zunächst sichergestellt werden, dass die Liste mindestens N Elemente umfasst, sollte dies nicht der Fall sein, wird eine Exception erzeugt. Anschließend werden die ersten N Elemente extrahiert, aufsummiert und durch N geteilt.}
Im Beispiel ist eine der sich hieraus ergebenden Teilaufgaben bereits in die Funktion \textit{sumOfAllElementsInList} extrahiert.
Das Sicherstellen der Länge und Extrahieren der ersten N Elemente hingegen ist nicht extrahiert und in einer niedrigen Abstraktionsebene in der ursprünglichen Funktion etabliert.
Sind all diese Abstraktionsebenen korrekt extrahiert wie in Beispiel \ref{lst:eine_abstraktionsebene_funktion}, so erfüllt auch jede Funktion genau eine Aufgabe.

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Mehrere Abstraktionsebenen in einer Funktion]Mehrere Abstraktionsebenen in einer Funktion},label=lst:mehrere_abstraktionsebenen_funktion]
    public double calculateAverageOfFirstNElementsOfIntegerList(int n, List<Integer> numbers) throws NotEnoughElementsException {
        if(numbers.size() < n) {
            throw new NotEnoughElementsException();
        }
        List<Integer> firstNElements = numbers.stream()
            .limit(n)
            .collect(Collectors.toList());
        return sumOfAllElementsInList(firstNElements) / n;
    }

    public int sumOfAllElementsInList(List<Integer> numbers) {
        return numbers.stream()
            .mapToInt(Integer::intValue)
            .sum();
    }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Eine Abstraktionsebene pro Funktion]Eine Abstraktionsebene pro Funktion},label=lst:eine_abstraktionsebene_funktion]
    public double calculateAverageOfFirstNElementsOfIntegerList(int n, List<Integer> numbers) throws NotEnoughElementsException {
        throwExceptionIfListHasTooFewElements(n, numbers);
        List<Integer> firstNElements = getFirstNElementsOfList(n, numbers);
        return sumOfAllElementsInList(firstNElements) / n;
    }

    public <T> void throwExceptionIfListHasTooFewElements(int numberOfElements, List<T> list) throws NotEnoughElementsException {
        if(!listHasEnoughElements(n, numbers)) {
            throw new NotEnoughElementsException();
        }
    }

    public <T> boolean listHasEnoughElements(int numberOfElements, List<T> list) {
        return list.size() <= numberOfElements;
    }

    public <T> T getFirstNElementsOfList(int n, List<T> list) {
        return list.stream()
            .limit(n)
            .collect(Collectors.toList());
    }

    public int sumOfAllElementsInList(List<Integer> numbers) {
        return numbers.stream()
            .mapToInt(Integer::intValue)
            .sum();
    }
\end{lstlisting}

\textit{Switch-Statements.}
Switch-Statements bilden die Ausnahme zu den genannten Regeln, da sie von Natur aus weder kurz sein, noch genau eine Aufgabe erfüllen können.
Daher sollten sie nach Möglichkeit in einer sehr niedrigen Abstraktionsebene angesiedelt und für den Rest des Systems unsichtbar sein.
Dennoch ist in vielen Situationen ein Bruch der vorher genannten Regeln notwendig.

\textbf{\textit{Regeln für die Verwendung von Funktionen.}}
Funktionen sollten stets klein sein, genau eine Aufgabe erfüllen und genau eine Abstraktionsebene aufweisen.
Switch-Statements bilden die Ausnahme.
Funktionen sind gemäß \ref{ref:stufe1_namen} zu benennen.

\paragraph*{Zusammenfassung der Merkmale von Stufe 1}
\begin{itemize}
    \item Es wird ein einheitlicher Styleguide für jede verwendete Programmiersprache verwendet und eingehalten
    \item Bei der Benennung von Bezeichnern liegen keine Homo- oder Synonyme vor
    \item Bezeichner sind nach dem Konzept benannt, welches durch das benannte Programmelement implementiert ist
    \item Es sind keine Kommentare abseits der genannten Ausnahmen vorhanden
    \item Jede Funktion erfüllt genau eine Aufgabe und weist eine Abstraktionsebene auf, mit Ausnahme von Switch-Statements
\end{itemize}

\subsection*{Stufe 2 - Architekturell lesbar} \label{dev:stufe2}
\paragraph*{Single-Responsibility-Prinzip}
Das \ac{srp} besagt, dass eine Klasse stets genau eine Verantwortung übernehmen sollte.
Es sollte niemals mehr als ein Motiv vorliegen, eine Klasse zu ändern \cite{martin_agile_2002}.
Dieses Prinzip ist integral für eine saubere Architektur, da Klassen, welche mehreren Akteuren gegenüber verantwortlich sind dazu führen, dass ihr Aufgabenbereich nicht mehr klar definiert ist.
Die führt einerseits zu einem schlechteren Verständnis der Klasse selbst, andererseits können Änderungen an einer der Aufgaben der Klasse Einfluss auf die anderen Aufgaben nehmen, wodurch die Wartung und Weiterentwicklung erschwert wird.
Das \ac{srp} ist allerdings nicht die Analogie zur Regel, dass Funktionen genau eine Aufgabe übernehmen sollten.
Es besagt nicht, dass jede Klasse nur eine Aufgabe übernehmen sollte, sondern bezieht sich viel mehr auf Verantwortung.
In seinem Werk \textit{Clean Architecture: A Craftman's Guide to Software Structure and Design} stellt Martin dieses Missverständnis klar.
Eine Klasse sollte demnach stets genau einem \textit{Akteur} gegenüber verantwortlich sein.
Ein \textit{Akteur} ist hierbei eine Person oder eine Gruppe, welche Interesse an Änderungen in der Software vertritt, etwa ein Nutzer oder ein Stakeholder. \cite{martin_clean_2018}

In Beispiel \ref{lst:mehrere_verantwortlichkeiten_klasse} ist eine Klasse zu sehen, welche gegen das \ac{srp} verstößt.
Zwar sehen die Methoden auf den ersten Blick sinnvoll aus, schließlich sind Passwort und Guthaben Eigenschaften des Nutzers, allerdings fallen beide unter verschiedene Verantwortlichkeiten.
So ist die Verantwortlichkeit von verifyPassword und changePassword im Bereich der Authentication, getBalance, addToBalance und subtractFromBalance fallen in den Bereich der Guthabenverwaltung.
Sinnvoller wäre es, die Methoden in zwei getrennte Klassen, etwa \textit{UserAutheticator} und \textit{BalanceManager} auszulagern, welche wiederrum auf die Klasse \textit{User} zugreifen.
So sind die Verantwortlichkeiten klar getrennt.

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Mehrere Verantwortlichkeiten in einer Klasse]Mehrere Verantwortlichkeiten in einer Klasse},label=lst:mehrere_verantwortlichkeiten_klasse]
    public class User {
        public void verifyPassword(String password) throws InvalidPasswordException;
        public void changePassword(String newPassword)
        public double getBalance()
        public void addToBalance()
        public void subtractFromBalance()
    }
\end{lstlisting}


\textbf{\textit{Single-Responsibility-Prinzip.}} Jede Klasse sollte stets genau einem Akteur gegenüber verantwortlich sein.

\paragraph*{Kohäsion}
Die Kohäsion einer Klasse gibt an, wie stark die Methoden einer Klasse mit ihren Instanzvariablen interagieren.
Eine hohe Kohäsion einer Klasse spricht dafür, dass Methoden und Klasse logisch voneinander abhängen.
Eine geringe Kohäsion erhöht die Komplexität einer Klasse und lässt sie schwerer als logische, geschlossene Einheit verstehen \cite{rosenberg_software_1995}\cite{martin_clean_2013}\cite{chidamber_metrics_1994}.
Eine hohe Kohäsion stellt weiterhin sicher, dass Klassen verhältnismäßig klein bleiben, ohne dabei ein arbiträres Limit an Zeilen oder Methoden festzulegen, welches in der Realität häufig nicht eingehalten wird \cite{martin_clean_2013}.
Um die Kohäsion zu messen, verwendet diese Arbeit die von Chidamber und Kemerer vorgeschlagene Metrik \textit{\ac{lcom}} \cite{chidamber_metrics_1994}.
\ac{lcom} berechnet sich wie folgt:
Für jede Instanzvariable wird der Prozentsatz der implementierten Methoden gemessen, welcher diese benutzt.
Anschließend wird der Durchschnitt dieser Prozentsätze ermittelt und von 100\% subtrahiert.
100\% \ac{lcom} steht hierbei für die minimale Kohäsion innerhalb der Klasse, also das maximale Fehlen von Kohäsion (Lack of Cohesion), 0\% hingegen stellt die maximale Kohäsion bzw. das minimale Fehlen von Kohäsion dar.
Ein oft verwendeter Threshold für diese Metrik ist 80\% \cite{noauthor_ndepend_nodate}.
Dieser Threshold steht in der Literatur allerdings in der Kritik, da er nicht als hinreichendes Kriterium ausreichend ist \cite{shatnawi_quantitative_2010}\cite{singh_object_2014}.
Für das Reifegradmodell wird dieser Threshold dennoch eingesetzt, da er zwar nicht alleine als hinreichendes Kriterium gilt, allerdings dennoch in Verbindung mit den anderen Anforderungen zusammen einen positiven Einfluss auf die Qualität der Codebasis nimmt.

\textbf{\textit{Regel für Kohäsion in Klassen.}}
Jede Klasse sollte eine möglichst hohe Kohäsion aufweisen.
Sofern möglich, sollten Klassen, welche eine \ac{lcom} von über 80\% aufweisen, sinnvoll in mehrere kleinere Klassen mit niedrigerer \ac{lcom} aufgeteilt werden.

\paragraph*{Gesetz von Demeter}
Das Gesetz von Demeter besagt, dass ein Softwaremodul nur mit Objekten kommunizieren darf, welche sich in der unmittelbaren Umgebung des Moduls selbst befinden.
Die Methode M einer Klasse K darf so nur Methoden der folgenden Objekte aufrufen: \cite{martin_clean_2013}\cite{lieberherr_assuring_1989}
\begin{itemize}
    \item K
    \item Ein von M erstelltes Objekt
    \item Ein als Argument an M übergebenes Objekt
    \item Ein Objekt, welches in einer Instanzvariable von K enthalten ist.
\end{itemize}

Beispiel \ref{lst:verstoss_demeter} zeigt einen Verstoß gegen das Gesetz von Demeter.
Hier wird von der Klasse \textit{Fahrer} über die Klasse \textit{Auto} auf eine Methode der Klasse \textit{Motor} zugegriffen.
In Beispiel \ref{lst:eingehalten_demeter} liegt dieser Verstoß nicht vor.
Hier wurde eine Wrapper-Methode in der Klasse \textit{Auto} implementiert, welche den Funktionsaufruf an die Klasse \textit{Motor} übernimmt und einen deskriptiven Namen trägt.
Diese Änderung macht den Code besser lesbar, da durch die Wrapper-Methode die hinter dem Funktionsaufruf liegende Absicht in Form des Namens verdeutlicht wird.
Weiter vereinfacht sie die Modifikation der Klassen, da ihre Kopplung reduziert wurde.
So könnte etwa die Klasse \textit{Auto} modifiziert werden, um ein Elektroauto abzubilden, welches kein Anlassen des Motors benötigt. \cite{noauthor_gesetz_2019}

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Verstoß gegen das Gesetz von Demeter]Verstoß gegen das Gesetz von Demeter \cite{noauthor_gesetz_2019}},label=lst:verstoss_demeter]
    public class Motor {
        public void anlassen();
    }
    
    public class Auto {
        public Motor getMotor();
    }

    public class Fahrer {
        public void fahren(Auto auto) {
            auto.getMotor().anlassen();
        }
    }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Gesetz von Demeter wird eingehalten]Gesetz von Demeter wird eingehalten \cite{noauthor_gesetz_2019}},label=lst:eingehalten_demeter]
    public class Motor {
        public void anlassen();
    }
    
    public class Auto {
        private Motor motor;

        public void fahrbereitMachen() {
            motor.anlassen();
        }
    }

    public class Fahrer {
        public void fahren(Auto auto) {
            auto.fahrbereitMachen();
        }
    }
\end{lstlisting}

\textbf{\textit{Gesetz von Demeter.}}
Jedes Modul darf nur mit Objekten in seiner unmittelbaren Umgebung kommunizieren.

\paragraph*{Error-Handling}
Das Handling von Programmfehlern ist ein weiteres wichtiges Merkmal guter Softwarearchitektur.
Für das Error-Handling in Software gibt es einige Best Practices, welche etwa von Robert C. Martin in \textit{Clean Code} erläutert werden.
Als Merkmale für ein Reifegradmodell eignen sich die meisten Best Practices allerdings nicht, da sie zu vielen Ausnahmen unterliegen, etwa, dass die Rückgabe von \textit{null} nach Möglichkeit vermieden werden sollte.
Eine Regel lässt sich für das Handling von Fehlern in einem Programm allerdings festlegen.
Sofern es die verwendete Programmiersprache zulässt, sollten Fehler immer per Exception und niemals durch Return-Codes angezeigt werden.
Return-Codes fügen einer Software Code hinzu, welcher aus einem rein logischen Aspekt keinen Sinn ergibt.
Beispiel \ref{lst:error_return_code} zeigt eine Funktion, welche bei einem Fehler keine Exception wirft, sondern -1 zurück gibt.
Dies ist aus einem logischen Aspekt Unsinn, da eine Datei keine Größe von -1 Byte aufweisen kann.
Ein Entwickler, welcher diese Funktion aufruft, muss zunächst die Methode lesen und verstehen, um zu wissen, dass -1 einen Fehler signalisiert.
Beispiel \ref{lst:error_exception} hingegen wirft eine Exception, wenn ein Fehler beim Öffnen der Datei auftritt.
Somit kann der Rückgabewert immer nur ein logischer Wert sein.

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Error-Handling per Return-Code]Error-Handling per Return-Code},label=lst:error_return_code]
    public int getFileSizeInBytes(String path) {
        try {
            File file = new File(path);
            return file.size();
        } catch(Exception e) {
            return -1;
        }
    }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Error-Handling per Exception]Error-Handling per Exception},label=lst:error_exception]
    public int getFileSizeInBytes(String path) throws FileException {
        try {
            File file = new File(path);
            return file.size();
        } catch(Exception e) {
            throw new FileException();
        }
    }
\end{lstlisting}

Ein weiterer Vorteil ist, dass Exception nicht unmittelbar nach Ausführung der Methode abgefangen werden muss, da diese durch einen \textit{try-catch}-Block behandelt wird.
Es kann direkt im Code mit dem Rückgabewert weitergearbeitet werden, falls bei der Ausführung ein Fehler auftreten sollte, springt das Programm automatisch in den \textit{catch}-Block.

\textbf{\textit{Regel für Error-Handling.}}
Ein Fehler in einem Programm sollte stets per Exception und nicht per Return-Code angezeigt werden, sofern es die verwendete Programmiersprache zulässt.

\paragraph*{Zusammenfassung der Merkmale von Stufe 2}
\begin{itemize}
    \item Jede Klasse ist genau einem Akteur gegenüber verantwortlich
    \item Jede Klasse weißt, sofern nicht anders möglich, eine \ac{lcom} von unter 80\% auf
    \item Jedes Modul kommuniziert nur mit Objekten in seiner unmittelbaren Umgebung
    \item Fehler werden immer als Exception und niemals als Return-Code angezeigt, sofern es die Sprache zulässt
\end{itemize}

\subsubsection*{Sufe 3 - Wiederverwendbar} \label{dev:stufe3}
\paragraph*{Liskovsches Substitutionsprinzip}
Das \ac{lsp} wurde erstmals 1987 von Barbara Liskov vorgestellt und 1993 von Liskov und Jeannette Wing ausformuliert \cite{liskov_behavioral_1994}.
Es besagt, dass Code, welcher Objekte einer Basisklasse verwendet, auch Objekte einer von dieser Basisklasse abgeleiteten Klasse verwenden können sollte, ohne dass hierzu zusätzliche Änderungen durchgeführt werden müssen.
Robert C. Martin erweiterte dieses Prinzip neben der Vererbung auf Interfaces und deren Implementationen \cite{martin_clean_2018}.
Das \ac{lsp} stellt sicher, dass bei Wartung oder Weiterentwicklung einer Software weiterhin mit deren ursprünglicher Vererbungshierarchie kompatibel ist.
Ist dies nicht der Fall, muss die Codebasis bei jeder Implementation einer neuen Unterklasse auf Fehlfunktion geprüft und mittels \textit{instanceof}-Checks gegen eventuelle Fehler geschützt werden.
Ein Verstoß gegen das \ac{lsp} macht somit das gesamte Konzept von Vererbung oder Interfaces obsolet.

Beispiel \ref{lst:lsp_violation} zeigt einen Verstoß gegen das \ac{lsp}.
Zwar ergibt das Konstrukt aus Rechteck und Quadrat in einer klassischen \textit{ist-ein}-Beziehung Sinn (Ein Quadrat \textit{ist ein} Rechteck), allerdings würde die Assertion in \ref{lst:lsp_violation_execution} mit einem Objekt der Klasse \textit{Square} fehlschlagen.
Bei einem Objekt der Klasse \textit{Rectangle} hingegen hätte die Assertion Erfolg.
Es müsste zunächst geprüft werden, ob \textit{rectangle} eine Instanz von \textit{Rectangle} ist, damit die Assertion erfolgreich ist, daher gelten diese Klassen nicht als austauschbar. \cite{martin_clean_2018}

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Verstoß gegen das Liskovsche Substitutionsprinzip]Verstoß gegen das \ac{lsp} \cite{martin_clean_2018}},label=lst:lsp_violation]
    public class Rectangle {
        private int x;
        private int y;

        public void setX(int x) {
            this.x = x;
        }
        public void setY(int y) {
            this.y = y;
        }
        public int getX() {
            return x;
        }
        public int getY() {
            return y;
        }
        public int getArea() {
            return x * y;
        }
    }

    public class Square extends Rectangle {
        @Override
        public void setX(int x) {
            setSide(x);
        }
        @Override
        public void setY(int y) {
            setSide(y);
        }
        public void setSide(int side) {
            x = side;
            y = side;
        }
    }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Verstoß gegen das Liskovsche Substitutionsprinzip Ausführung]Verstoß gegen das \ac{lsp} (Ausführung) \cite{martin_clean_2018}},label=lst:lsp_violation_execution]
    Rectangle rectangle = ...;
    r.setX(8);
    r.setY(3);
    assertTrue(r.getArea() == 24);
\end{lstlisting}

\textbf{\textit{\acl{lsp}.}}
Jede Klasse sollte durch eine ihrer Unterklassen austauschbar sein, ohne dass weiterer Code angepasst werden musss.

\paragraph*{Interface-Segregation-Prinzip}
Das \ac{isp} wurde von 1996 von Robert C. Martin definiert und besagt, dass große Interfaces in mehrere kleine Interfaces aufgeteilt werden sollen, sollten Implementationen des Interfaces nicht alle dessen Methoden nutzen \cite{martin_interface_1996}.
Wird das Prinzip konsequent angewendet, so nutzt jede Implementation eines beliebigen Interfaces stets alle dessen Methoden.
Eine Missachtung des Prinzips hat im Lebenszyklus einer Software meist die Folge, dass Interfaces über längere Zeit immer weiter aufgebläht werden und sich ihre Wiederverwendbarkeit deutlich reduziert.

Beispiel \ref{lst:isp_violation} zeigt einen Verstoß gegen das \ac{isp}.
Das Interface \textit{BankAccount} soll ein Bankkonto abbilden.
Das zu implementierende Sparkonto hat allerdings keine eigene Bankkarte, weshalb die damit verbundenen Funktionen nicht genutzt werden und in Folge eine \textit{UnsupportedOperationException} werfen.
Sinnvoller wäre es, die mit der Bankkarte verbundenen Funktionen in ein eigenes Interface auszulagern, welches nur von denjenigen Klassen implementiert wird, welche ein Bankkonto mit Karte abbilden.

\begin{lstlisting}[language=java,caption={[Verstoß gegen das Interface-Segregation-Prinzip]Verstoß gegen das \ac{isp}},label=lst:isp_violation]
    public interface BankAccount {
        double getBalance();
        void deposit(double amount);
        void withdraw(double amount);
        String getCardNumber();
        void suspendCard();
    }

    public class SavingsAccount implements Account {
        @Override
        double getBalance() {
            ...
        }
        @Override
        void deposit(double amount) {
            ...
        }
        @Override
        void withdraw(double amount) {
            ...
        }
        @Override
        String getCardNumber() {
            throw new UnsupportedOperationException();
        }
        @Override
        void suspendCard() {
            throw new UnsupportedOperationException();
        }
    }
\end{lstlisting}

\textbf{\textit{\acl{isp}.}}
Jede Implementation eines Interfaces sollte stets all dessen Methoden nutzen.

\paragraph*{Don't-Repeat-Yourself-Prinzip}
Das \ac{dry} besagt, dass Code-Duplikationen vermieden werden sollten.
Duplizierter Code bläht eine Codebasis unnötig auf und ist das Gegenteil von wiederverwendbarem Code \cite{noauthor_sonarsource_nodate}. 
Code-Duplikationen sind stets mit den Methoden der objektorientierten Programmierung zu abstrahieren, sodass eine Abstraktion des Codes die Duplikationen ersetzen kann.
Dies kann etwa über Interfaces, Vererbung, Abstrakte Klassen oder Methoden vorgenommen werden.

\textbf{\textit{\acl{dry}.}}
Code-Duplikationen sollten stets vermieden werden.

\paragraph*{Zusammenfassung der Merkmale von Stufe 3}
\begin{itemize}
    \item Jede Klasse muss durch eine ihrer Unterklassen austauschbar sein, ohne dass weitere Änderungen am Code notwendig sind
    \item Jede Implementation eines Interfaces muss stets all dessen Methoden benutzen
    \item Es sind keine Duplikationen vorhanden
\end{itemize}

\subsubsection*{Stufe 4 - Optimiert} \label{dev:stufe4}
\paragraph*{Zyklomatische Komplexität}
Die Zyklomatische Komplexität, auch nach ihrem Begründer McCabe-Metrik benannt, wurde 1976 von Thomas J. McCabe begründet und ist eine Metrik für die Komplexität von Code. \cite{mccabe_complexity_1976}
Die zyklomatische Komplexität $K$ berechnet sich wie folgt:
\begin{displaymath}
    K = b + p
\end{displaymath}
Wobei $b$ die Anzahl der Binärverzweigungen und $p$ die Anzahl der zu betrachtenden Kontrollflussgraphen darstellt.
Eine Binärverzweigung ist jeder konditionelle Ausdruck mit zwei Zweigen, etwa ein \textit{if-else}-Ausdruck.
Konditionelle Ausdrücke mit mehr als zwei Zweigen können mittels der Formel $b = z - 1$ auf Binärverzweigungen heruntergebrochen werden, wobei $z$ die Anzahl der Zweige darstellt.
Dies gilt etwa für \textit{switch-case}-Ausdrücke, wobei jeder \textit{case} einen Zweig darstellt.
Ein Kontrollflussgraph ist in der Programmierung eine Funktion, demnach ist bei der Betrachtung einer einzelnen Funktion $p$ stets $1$.

Eine geringe zyklomatische Komplexität ist als Metrik für Komplexität selbst synonym mit einer geringen architekturellen Komplexität.
Ein Nebeneffekt von einer geringen zyklomatischen Komplexität ist ein bessere Testbarkeit des Codes.
Bei der Erstellung von Unit-Tests sollte im Idealfall jeder Pfad durch eine Funktion auf seine Funktionalität überprüft werden.
Da sich zyklomatische Komplexität innerhalb einer Funktion direkt über die Anzahl von Pfaden definiert, müssen bei einer Methode mit geringer zyklomatischer Komplexität auch weniger Testfälle abgedeckt werden.

McCabe schlägt einen Threshold für die zyklomatische Komplexität von 10 vor.
Alle Funktionen, welche diesen Threshold überschreiten, sollten nach McCabe angepasst werden, etwa durch das Auslagern von Logik in Unterfunktionen.
Dieser Threshold steht allerdings in Kritik, kein hinreichendes Kriterium für geringe architekturelle Komplexität darzustellen \cite{yamashita_thresholds_2016}.
Dieses Modell übernimmt den Threshold von 10 dennoch, da er nicht als einziges Kriterium für geringe Komplexität zu betrachten ist, sondern komplementär zu den vorherigen Stufen eingesetzt wird.
Im Idealfall sollte durch das Vorliegen der Merkmale der vorherigen Stufen keine Methode den Threshold von 10 überschreiten, ohne dass die Codebasis dafür weiter angepasst werden muss.
Des Weiteren wird in diesem Modell eine Ausnahme für den Threshold definiert.
So können Methoden, welche größere \textit{switch-case}-Ausdrücke beinhalten, den Threshold überschreiten, ohne dass eine architekturell bessere Lösung diesen Ausdruck ersetzen könnte.
Hier ist explizit auf die Regel bezüglich \textit{switch-case}-Ausdrücke aus \ref{ref:stufe1_funktionen} zu verweisen, welche in diesem Sonderfall unbedingt Anwendung finden muss.

\paragraph*{Zusammenfassung der Merkmale von Stufe 4}
\begin{itemize}
    \item Keine Funktion weißt eine zyklomatische Komplexität über 10 auf
    \item Die Ausnahme bilden Funktionen, welche große \textit{switch-case}-Ausdrücke beinhalten und die Regeln bezüglich dieser aus \ref{ref:stufe1_funktionen} einhalten
\end{itemize}

\subsection{Ergebnis}
\subsection{Stufe 0 - Initial}
\begin{itemize}
    \item Der Code ist mindestens aus linguistischer Betrachtung nicht lesbar
\end{itemize}

\subsection{Stufe 1 - Linguistisch lesbar}
\begin{itemize}
    \item Es wird ein einheitlicher Styleguide für jede verwendete Programmiersprache verwendet und eingehalten
    \item Bei der Benennung von Bezeichnern liegen keine Homo- oder Synonyme vor
    \item Bezeichner sind nach dem Konzept benannt, welches durch das benannte Programmelement implementiert ist
    \item Es sind keine Kommentare abseits der genannten Ausnahmen vorhanden
    \item Jede Funktion erfüllt genau eine Aufgabe und weist eine Abstraktionsebene auf, mit Ausnahme von Switch-Statements
\end{itemize}

\subsection{Stufe 2 - Architekturell lesbar}
\begin{itemize}
    \item Jede Klasse ist genau einem Akteur gegenüber verantwortlich
    \item Jede Klasse weißt, sofern nicht anders möglich, eine \ac{lcom} von unter 80\% auf
    \item Jedes Modul kommuniziert nur mit Objekten in seiner unmittelbaren Umgebung
    \item Fehler werden immer als Exception und niemals als Return-Code angezeigt, sofern es die Sprache zulässt
\end{itemize}

\subsection{Stufe 3 - Wiederverwendbar}
\begin{itemize}
    \item Jede Klasse ist durch eine ihrer Unterklassen austauschbar, ohne dass weitere Änderungen am Code notwendig sind
    \item Jede Implementation eines Interfaces nutzt stets all dessen Methoden
    \item Es sind keine Duplikationen vorhanden
\end{itemize}

\subsection{Stufe 4 - Optimiert}
\begin{itemize}
    \item Keine Funktion weißt eine zyklomatische Komplexität über 10 auf
    \item Die Ausnahme bilden Funktionen, welche große \textit{switch-case}-Ausdrücke beinhalten und die Regeln bezüglich dieser aus \ref{ref:stufe1_funktionen} einhalten
\end{itemize}

\section{Test} \label{dev:test}
\subsection{Mögliche Verfahren} \label{dev:test-moegliche-verfahren}
Zum Testen des Modells sind mehrere Ansätze denkbar.
Die herkömmlichen Ansätze wie Befragungen oder Fokusgruppen sind ein elementarer Teil des Testens, da sie Aufschluss darüber geben, wie das Modell innerhalb der Anwendungsdomäne wahrgenommen wird und ob es den Anforderungen der Domäne entspricht.
Aus diesem Grund wurde für das entwickelte Modell eine Befragung innerhalb der Anwendungsdomäne durchgeführt.

Weiter ist ein Testverfahren denkbar, welches die Verbesserung der Code-Qualität zwischen den Stufen des Modells quantifiziert.
So könnte etwa eine Codebasis, welche mit Stufe 0 zu bewerten wäre, einem Refactoring unterzogen werden, sodass sie nach und nach innerhalb des Reifegradmodells aufsteigt.
Während des Refactorings werden für jede Stufe mittels eines statischen Codeanalyse-Tools Metriken für die Code-Qualität erhoben und geprüft, ob diese sich signifikant verbessern.

Ein weiteres denkbares Testverfahren wäre eine repräsentative Studie, in welcher Probanden Sourcecode vorgelegt wird, welcher mit verschiedenen Stufen des Modells zu bewerten ist.
Die Probanden müssen daraufhin die Qualität des Sourcecodes bewerten.
Die Definition von Qualität ist bei solch einer Studie nicht klar definiert, es wird gezielt eine subjektive Definition des Begriffs Qualität verwendet.
So kann geprüft werden, ob die Kriterien von Qualität, welche durch das Reifegradmodell festgelegt sind, mit der subjektiven Wahrnehmung von Qualität deckungsgleich ist.

Letztere beiden Verfahren werden in dieser Arbeit nicht durchgeführt, da sie den Umfang dieser Arbeit übersteigen.

\subsection{Befragung}
\paragraph*{Methodik}
Wie im vorherigen Abschnitt beschrieben, wurde für das Testen des Modells eine Befragung innerhalb der Anwendungsdomäne durchgeführt.
Die Befragung fand in Form einer Online-Umfrage innerhalb des Chapters für Software-Engineering statt.
Die Umfrage umfasst die folgenden Fragen, welche mit einem Wert auf einer Skala von 1 bis 5 zu bewerten waren.
1 stellt hierbei den schlechtest möglichen, 5 den bestmöglichen Wert dar.
Des Weiteren konnte für jede Frage schriftliches Feedback hinterlassen werden.

\begin{enumerate}
    \item Wie gut repräsentiert das Modell die Reife von Code-Qualität?
    \item Wie gut repräsentiert das Modell die Abstufungen zwischen einem unreifen (schlechten) und einem reifen (guten) Code?
    \item Wie gut repräsentiert Stufe 1 linguistisch lesbaren Code?
    \item Wie gut repräsentiert Stufe 2 architekturell lesbaren Code?
    \item Wie gut repräsentiert Stufe 3 wiederverwendbaren Code?
    \item Wie gut repräsentiert Stufe 4 optimierten Code?
    \item Wie einfach ist das Assessment zu verstehen?
    \item Wie schwer schätzen sie die Einführung des Modells in ihrem Projekt ein?
\end{enumerate}

Bei den Probanden der Befragung handelt es sich um erfahrene Senior Software Developer mit mehreren Jahren an Erfahrung im Bereich der Softwareentwicklung.
Es handelt sich also um Probanden mit einer hohen Expertise und einer kritischen Bewertung.

\paragraph*{Ergebnis}
An der Umfrage nahmen 18 Entwickler teil.
Die Ergebnisse der Fragen sind in \ref{fig:ergebnis} abgebildet.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
            [
                ybar,
                enlargelimits=0.15,
                symbolic x coords={1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
                xtick=data,
                nodes near coords,
                nodes near coords align={vertical},
            ]
            \addplot coordinates {(1,3.6) (2,3.2) (3,3.5) (4,3.8) (5,2.8) (6,2.4) (7,3.6) (8,3)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Ergebnis der Befragung}
    \label{fig:ergebnis}
\end{figure}

Die Ergebnisse der Umfrage legen nahe, dass das Modell insgesamt den Anforderungen der Domäne entspricht, allerdings einige Schwächen aufweist.
Insbesondere die Repräsentation von wiederverwendbarem Code und die Repräsentation von optimiertem Code sind verbesserungsbedürftig.

Die Möglichkeit für schriftliche Kommentare gibt Aufschlüsse über diese Schwächen.
Bezüglich \textbf{Stufe 3} wurden Zweifel geäußert, ob die Wiederverwendbarkeit von Code in allen Fällen sinnvoll ist und auf welcher Ebene diese stattfinden soll.
So wurde etwa von einem Teilnehmer der Umfrage angeführt, dass etwa im Rahmen von Domain-Driven Design Code-Duplikate eingesetzt werden könnten, ohne sich dabei negativ auf die Code-Qualität auszuwirken.
In \textbf{Stufe 4} wurde bemängelt, dass der Begriff \textit{optimiert} sehr schwammig ist und aus dem Assessment nicht hervorgeht, worauf sich die Optimierung bezieht.
Weiter wurde bemängelt, dass hier lediglich die zyklomatische Komplexität betrachtet wird, und dass diese auch schon früher im Modell als Kriterium hätte angeführt werden können, da sie ebenfalls ein Faktor für lesbaren Code darstellt.

Sehr positiv hingegen wurden die Stufen 1 und 2 bewertet.
Die Bewertung dieser Stufen spiegelt wider, dass diese ihre jeweilige Thematik gut repräsentieren.
Auch das Feedback für diese Fragen beschränkt sich auf kleinere Mängel, etwa die Benennung der Stufen.
Weiter wurden die Verständlichkeit des Assessments und die Einfachheit der Anwendung positiv bewertet.


